# auth

## Структура проекта

| Файл или папка                 | Что это?
| ------------------------------ | ------------------
| [bin](#bin)                    | скрипты запуска
| [config](#config)              | конфиги
| [log](#log)                    | логи
| [logger](#logger)              | логгер для логов
| [models](#models)              | модели бд
| [httpRoutes](#httpRoutes)      | роуты http сервера. (В зависимости от проекта, могут присутсвовать и другие, например WS сервера)
| [schemas](#schemas)            | json схемы для валидации
| [storage](#storage)            | точки доступа к хранилищам (доступ к бд, хранилище сессий и другие)
| [tmp](#tmp)                    | временные файлы (складывайте их сюда чтобы не засорять проект)
| [utils](#utils)                | маленькие скрипты-хелперы, ради которых нет смысла подключать отдельные либы. (Наример функция randInt генерирующая рандомный инт или другие.)

## <a name="bin"></a> bin: скрипты запуска

В этой папке обычно расположены файл www и папка runners.
Файл www это обычно тот файл который запускаеться командой start из package.json.
Файл www обычно без расширения, вместо него используеться специальна строка в файле, "#!/usr/bin/env node", это так называемый shebang. В Unix подобных системах расширение слабо связано с тем какой программой должен быть запущен скрипт, вместо него используют shebang. Возможности shebang не ограничены только этим, но в нашем случае используються именно для этого. Так как большинство серверов работают на Unix подобных системах, shebang решение избавляющее от многих проблем. MacOS - Unix подобная система и тоже использует shebang. Windows игнорирует shebang, но реагирует на команду node прописанную в package.json, с ним никаких проблем.

Кроме www, в этой папке могут быть и другие файлы без расширения, что это за файлы?
имя www подразумевает что вы запускаете веб приложение, но могут быть и другие варианты. Давайте возьмем для примера современный автомобиль, обычный режим запуска автомобиля это езда, но помимо этого у него могут быть  режимы: "в сервисе" - где автомобиль не едет, разлокируеться часть функций, "паркинг" - где блокируютсья колеса, "авария" - где стреляют подушки и происходить еще бог знает что. Автомобиль один, а режимы использования могут быть разные, точно также и приложения, обычный режим запуска - "веб приложение", сокращенно www, это режим когда приложение просто запускаеться и едит, а помимо этого, могут быть и другие режимы.

Давайте представим что для нормальной нормальной работы вашего веб приложения вам нужно:

* подключиться к базе данных
* поднять http и ws сервер

За каждый этап отвечает маленький микро скрипт - раннер, они соответственно лежать в папке runners, это сделано для того, чтобы избежать дублирования кода, ведь эти же шаги скорее всего будут использовать и другие режимы запуска.

Расмотрим на примере первого шага, у вас есть база данных и вам нужно к ней подключиться. Вы не можете использовать бд пока не подключитесь к ней. То есть у кода компонента условно есть две части:

* Часть которая отвечает за подключение к бд, запускаеться 1 раз и больше никогда не используеться. Эта часть соответствует обычно критериям:
  * запускает процесы внутри вашего компонента, но никак дальше не участвует
  * не относиться к настройкам компонента, которые вы скорее всего будете менять если захотите повтороно использовать код в другом проекте
  * не являеться точкой доступа к функциям компонента
  Не всегда возможно отделить процесы запуска от процесы работы, нет ничего страшного в том если вся эта часть останеться в файле компонента, но следует создать функцию init или что-то аналогичное, и дергать эту функцию из ранера.
* Часть которая используеться в процесе работы, этого недолжно быть в раннере, это находиться в отдельном модуле никак с ранером не связаном.

У вас выйдет, файл www, раннер dbRunner и компонент db.
Файл www дергает нужные ранеры, он огранизовывает последовательность ранеров, если один ранер должен запускаться только после другого, может переддавать какие-то данные между раннерами если это нужно, но никогда не содержит сам код ранера.

`Скорее всего вам будет тяжело сразу понять где ранер, а где компонент, это не так важно, не думайте об этом много, главное само наличие ранера.`

Блокирующие операции.
Вы должны понимать что скрипты запуска приложения это не тоже самое что само приложение, то что происходит при запуске кардинально отличаеться от того как это используют в работе, потому и правила тут другие. При запуске допустимы, а где-то и вовсе необходимы, блокирующие операции.

## <a name="config"></a> config: конфиги

Любые общие конфиги, в том числе конфиги генерирующиеся на основе какогото алгоритма но дающие на выходе простые объекты, должны быть тут.
Внутри этого модуля конфигов спрятана библиотека nconf. На сегодня мы используем только две функции nconf - имутабельность и мердж конфигов из файлов, можно сделать это другими методами, но нет смысла менять то что и так прекрасно работает.

Любой .js файл в этом каталоге, кроме index.js, становиться конфигом. Если вы создаете файл app.js, то файл должен отдавть нарружу объект в формате { app: {<ваши конфиги>} }. То есть имя ключа соответствует имени файла.

Почему мы не автоматизировали "имя ключа = имени файла"? нам встречались случаи когда один конфиг должен был отдать несколько ключей. Мы оставили возможность отдать несколько ключей, как самое простое в реализации решение, тоесть вы можете в файле app.js отдать не только { app: {<ваши конфиги>} }, но и { app: {<ваши конфиги>}, app2: {<ваши конфиги2>} }, ключ app2 тоже будет добавлен в конфиг, но вам нестоит этого делать без необходимости, наше соглашение гласит что имя ключа должно соответствовать имени файла.

Как этим пользоваться?
К примеру у вас в папке config есть файлы server.js и db.js. Это значит что у вас есть два объекта которые отдает каждый из этих файлов:
server: {
  port: 8080
}

и

db: {
  uri: 'mongodb://localhost:27017/myapp'
}

Внутренний алгоритм конфигов соеденит эти два массива в один:
{
  server: {
    port: 8080
  },
  db: {
    uri: 'mongodb://localhost:27017/myapp'
  }
}

это и будет конфиг вашего приложения, чтобы получить к нему доступ используеться синтаксис nconf.
К примеру вам нужен порт из настроек сорвера, его можно получить так:
const port = require('config').get('server:port');

о консольных аргументах и переменных окружения(NODE_ENV и другие).
Ранее мы также делали их частью конфига, то-есть к примеру переменную NODE_ENV мы получали как часть конфигурации
const port = require('config').get('NODE_ENV'), но мы перестали так делать, так как это создавало некоторые проблемы и не давало особой выгоды. Потому мы приняли некоторые соглашения:

* NODE_ENV используються как есть, то-есть их получают напрямую из process.env
* Не стандартные переменные окружения, то-есть те что вы придумали сами, включая и те что имеют типовые названия, должны быть получены из process.env внутри модуля config и помещены в какойто раздел, в дальнейшем с их полученают с этого раздела.

Например порт для http сервера передаеться переменную PORT в строке запуска, следовательно, в конфиге server.js вы получаете порт в какуюто переменную:

const port = process.env.PORT;

Порт у вас у вас цифры, но тип данных string, так как из консоли вам всегда приходит string, вам надо перевести его numeric и удостовериться что это валидный порт:

const port = normalizePort(process.env.PORT);

Вам также следует указать порт по умолчанию
const port = normalizePort(process.env.PORT) || 3000;;

После выпомещаете полученные данные к конфиг:

const port = normalizePort(process.env.PORT) || 3000;

module.exports = {
  server: {
    port,
  },
};

В дальнейшем, когда http сервер получит порт из конфигов, напомню
const port = require('config').get('server:port');
Сервер нет необходимости думать о том, откуда взялся этот порт ии коректен ли он, он просто его использует.

Использование других компонентов внутри конфигов?
Этого не стоит делать, у модуля config уникальная ситуация, он нужен для работы практически любого другого модуля.
К примеру, вы хотите написать что-то в лог используя logger, вы не сможете этого сделать. Для своей работы, logger должен получить свои конфиги из модуля config, а config до того как отдать ему эти данные, должен инициализироваться, если в этот момент вы обратитесь к logger, получите ошибку о том что logger еще не подключен.

Если у модуля нет зависимостей от config, я могу использовать его в процесе иницыализации?
Только если вы понимаете что делаете, если вы сделаете так, скорее всего вы больше не сможете использовать config для хранения конфигураций этого модуля, если в будущем они у него появяться.

Асинхронные операции внутри конфилов?
Вы должны понимать что конфиг это первое что иницыализируеться при старте приложения, он не должен пропускать любой другой код впереди себя. Мы могли бы добавить сюда возможность использовать промисы, но это в значительной мере усложнит код и пока в этом небыло необходимости. Возможно в будущем. Не используйте асинхронные операции, благо почти любому асинхронному действию, есть синхронный аналог, а блокирующие операции в конфигах допустимы, как части иницыализации всего приложения.

## <a name="log_logger"></a> log и logger: логи и логгер для логов

## <a name="models"></a> models: модели бд

## <a name="routes"></a> httpRoutes и wsRoutes: роуты http сервера и роуты ws сервера

## <a name="schemas"></a> schemas: точки доступа к хранилищам

## <a name="storage"></a> storage: точки доступа к хранилищам

## <a name="tmp"></a> tmp: временные файлы

## <a name="utils"></a> utils: скрипты-хелперы
